{"title": "Hỏi đáp: Xin bs tu van giup!!!!!!!!!", "question": "be con da dc3thang. be bu tot can nang 8Kg. nhung be nha con ra mo hoi chan rat nhieu, chan khi nao cung lanh. tay thj it hon. thua bs be ra mo hoi chan nhieu nhu day la co tot ko thua bs. do co phai la trieu chung cua benh li ko ah. mong bs tu van giup con", "answer": "Chào anh Hiếu,,Một số em bé có triệu chứng đổ mồ hôi lạnh ở bàn tay và bàn chân do hoạt động quá mức của hệ thần kinh tự động điều khiển bài tiết mồ hôi. Đây không phải bệnh lý và có thể tự khỏi khi bé lớn  hơn.,Thân mến.,BS. CKI. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – Bệnh viện Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Các chỉ số bất thường trong công thức máu của bé gái 6 tháng tuổi.", "question": "  Thưa bác sỹ! Sau khi đi khám bệnh tại bệnh viện Nhi đồng 1, do bé chậm lật (5 tháng mới biết lật), bác sỹ có chỉ định đi xét nghiệm công thức máu ( có chẩn đoán thiếu sắt do bé trắng quá) thì nhận được kết quả tại Medic Lab  có nhiều chỉ số bất thường, cụ thể:  WBC   13.55  H (4.0 – 10.0)^9/LNeu 24.4 L (40-74%)Lym 66.5 H (25 – 45%)RBC 6.13 H (3.80-5.40)10^12/LHb 11.7 L (12-18g/dL)MCV 60.6 L (80-97fL)MCH 19.0L (26 -32pg)PLT 638 H (130 – 400)10^9/LCreatinin/Serum 0.39 L (0.60 – 1.40mg/100ml) SGOT (AST) 31.7 H (6 -25U/L)Tôi có tìm hiểu nhiều thông tin trên mạng thì biết được bé có nguy cơ bị bệnh Thalassamia, do quá trình chuẩn bị mang thai cũng như trong quá trình mang thai 2 vợ chồng tôi không biết nhiều về bệnh này, chỉ khi bé đi xét nghiệm mới phát hiện có nhiều chỉ số bất thường nên mới tìm hiểu thì được biết đây cũng là một bệnh nguy hiểm.1. Do đó 2 vợ chồng tôi rất lo lắng về tình trạng sức khỏe của bé, nên muốn như bác sỹ tư vấn những bước làm tiếp theo để có thể theo dõi và điều trị cho bé sớm nhất.2. Bé cũng được chẩn đoán là thiếu canxi, khi di khám định kỳ tại bv Từ dũ, các bác sỹ có kê đơn uống canxi trong 2 tháng (Toni Ca ( 10 ống) và Calci corbier (10 ống)) nhưng bé ngủ vẫn rất hay giật mình + đổ mồ hôi khi bú và ngủ. Khi bé 3 tháng tuổi có cho uống vitamin D. Bé vẫn tắm nắng hàng ngày từ 15 – 30. Mỗi ngày ăn dặm 2 cữ bột + 600ml sữa ngoài. Xin bác sỹ tư vấn thêm trong quá trình điều trị thiếu canxi cho bé ", "answer": "Chào anh Thắng,,Theo tôi, anh nên cho bé đi khám chuyên khoa Huyết học (ở bệnh viện Nhi đồng hay Bệnh viện truyền máu huyết học) để khảo sát thêm. Nếu bé được 5 tháng tuổi thì chỉ nên cho uống/bú sữa,  chưa ăn dặm vì chưa đủ men tiêu hóa. Khi bé được 6 tháng tuổi thì ngoài 2 cữ ăn dặm nên cho bú/uống 800 mL sữa. Nếu bé lên cân tốt, không hay ọc sữa, khóc đêm, rụng tóc thì bé ít có khả năng bị còi xương. Nếu bé uống được trên 500 mL sữa/ngày thì cũng đủ nhu cầu canxi hàng ngày. Anh nên tiếp tục cho bé phơi nắng sáng mỗi ngày, nếu 3 tháng tuổi bé không uống vitamin D3 BON thì có thể tiếp tục cho uống 400 UI/ngày.,Thân mến.,BS. CKI. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – Bệnh viện Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Nhờ bs tư vấn về sức khỏe của bé sơ sinh", "question": "Thưa BS,Vợ chồng em mới có em bé lần đầu, bé trai sinh ở BV Từ Dũ đến nay được 1 tháng rồi nhưng có những biểu hiện sau nhờ BS tư vấn giúp:- Bé bú hay ngậm cứ bú vài cái lại ngậm (kể cả bú mẹ lẫn bú bình) phải rung lắc vú hoặc bình liên tục thì bé mới bú hết cử ?- Bé hay rặn, vẹn, gồng mình rất nhiều lần nhất là về đêm làm cho bé ngủ không sau (bé không khóc đêm) và khi ị bé cũng rặn đến đỏ cả mặt và khi bé rặn, gồng mình thì kè theo ộc sữa nhưng bé vẫn bú và lên cân kèm đi ngoài phân tốt?.- Bé thường ngủ ngon vào ban ngày nhưng mỗi khi bé ngủ thì không thể nào đánh thức bé dậy được trừ khi bé tự dậy thôi mặt dù làm đủ mọi cách kể cả khi tắm mà bé vẫn ngủ?. Có mấy vấn đề thắc mắc như trên nhờ BS tư vấn giúp cảm ơn BS.", "answer": "Chào anh chị,,Em bé của anh chị nếu trong tháng đầu tiên mà lên được từ 1-1,5 Kg thì anh chị có thể yên tâm là bé bình thường. Nếu bú sữa mẹ mà bé hay ngủ thì nên xem lại bé có ngậm hết quầng vú không vì nếu bé chỉ ngậm núm vú thì lượng sữa ra ít và bé mau mỏi miệng, dẫn đến ngủ thiếp đi khi chưa bú được nhiều. Anh chị cũng nên xem lại khi bú bé có được bế với tư thế đúng là đầu, cổ và lưng trên một đường thẳng không. Với tư thế bế đúng thì bụng của bé sẽ úp vào bụng mẹ và tư thế này mới giúp bé dễ nuốt. Nếu bú bình mà cũng ngủ sau khi nút vài cái thì phải xem lại núm vú có cứng hay xuống sữa chậm quá không. Nếu đi ị mà bé phải rặn thì anh chị nên cho bé bú mẹ nhiều hơn vì sữa bột dễ làm bé bón. Anh chị nên cho bé phơi nắng sáng và uống thêm 400 UI vitamin D mỗi ngày. Bé 1 tháng tuổi chưa phân biệt được ngày đêm nên dễ có hiện tượng thức đêm ngủ ngày. Anh chị nên giúp bé phân biệt ngày đêm bằng cách để phòng ngủ ban đêm hơi mờ tối, tránh nói lớn tiếng và tránh trò chuyện với bé ban đêm. Ngược lại, ban ngày, khi bé thức hay khi cho bé bú thì có thể nói chuyện với bé, vuốt ve, massage cho bé, để đèn trong phòng hay để ánh sáng tự nhiên cho phòng sáng sủa.,Thân mến,BS. CKI. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ Sinh – Bệnh viện Từ Dũ,"}
{"title": "Hỏi đáp: Rốn chậm rụng và vặn mình", "question": "Chào bác sĩ,1/ Xin bác sĩ tư vấn trường hợp bé nhà em (1 tháng tuổi) đã 30 ngày mà rốn vẫn chưa rụng. Hằng ngày có cô y tá đến nhà chăm sóc rốn cho bé bằng oxy già hoặc cồn 70 và thuốc Millan do bệnh viện cho. Sau đó có đi tái khám bác sĩ ở bệnh viện nơi sinh bé, bác sĩ chỉ định sang Nhi Đồng để khám (siêu âm). Bs ở bệnh viện Nhi Đồng nói rốn còn tươi chỉ làm vệ sinh thay băng và cho về. Em lo lắng không biết có vấn đề gì không mà sao lâu rụng thế.2/ Bé ngủ hay vặn mình, nhiều khi lúc bú cũng vặn. Bé thường xuyên tắm nắng (chỉ trừ những ngày ko có nắng), bác sĩ cho thuốc Ostocan. Em đọc thì thấy điều trị cho người loãng canxi hoặc còi xương. Bs tư vấn giúp em có nên cho bé uống ko, vì em ko muốn lạm dụng thuốc hay chỉ phơi nắng là đủ.Em cám ơn", "answer": "Chào chị Tuyền,,Nếu rốn bé không rỉ dịch, chảy mủ, không sưng đỏ thì không có dấu hiệu nhiễm trùng rốn. Chị nên lau rửa rốn hàng ngày bằng nước muối sinh lý (Natri Clorid 0,9%) và để hở rốn, không băng kín, quấn tã thấp dưới rốn thì rốn sẽ khô và rụng. ,Nếu bé chị vẫn bú tốt, không hay ọc sữa, lên cân tốt, không khóc đêm thì chị không cần cho uống canxi. Chị chỉ cần cho phơi nắng và uống mỗi ngày 400 UI vitamin D nếu bé bú mẹ hay bú sữa bột nhưng ít hơn 1000 mL sữa mỗi ngày. Vặn mình sẽ khỏi khi bé lớn hơn.,Thân mến,BS. CKI. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – Bệnh viện Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Cho em hỏi", "question": "Em mang thai được 8 tháng thi sinh. Em sanh tại bệnh viện Nhân Dân Gia Định.Con của em nặng 2kg6. Sau Khi Sanh thì được bệnh viện Nhân Dân Gia Định đã tiêm vắc xin  BCG , vắc xin  viêm gan B và vắc xin Hepabig. Nhưng khi con em vừa tròn 1 tháng tuổi thì tái khám lần 1 thì con của em lên được 700gram nhưng bác sĩ ở bệnh viện Nhân Dân Gia Định không cho con của em chích vắc xin lần 1 mà hẹn lại tháng thứ 2. Nhưng khi tới kì khám tháng thứ 2 , thì bé bị nghẹt mũi và ho nên bác sĩ không cho bé chích vắc xin mà chỉ cho thuốc uống với chẩn đoán là bị viêm phế quản và hẹn tái khám 3 ngày . Nhưng trong đêm đó sau khi cho bé uống thuốc vào buổi trưa và buổi tối,thì vào lúc khuya bé bị nghẹt mũi nhiều hơn , bé thở khò khè và bị nôn trớ , em liền đưa bé đi qua bệnh viện Nhi Đồng II cấp cứu. Nhưng ở Bệnh Viện Nhi Đồng II bác sĩ nói rằng bé chỉ bị viêm đường hô hấp và cho hút mũi. Trong khi đó em bị Viêm Gan Siêu Vi B  mà bé không được chích ngừa đúng định kì như trong hướng dẫn thì có sao không bác sĩ. Em Chân Thành Cám Ơn.", "answer": "Chào chị Hiền,,Các bé con của bà mẹ bị viêm gan siêu vi B cần được tiêm ngừa vắc-xin viêm gan B và kháng thể kháng viêm gan B (Hepabig) ngay sau khi sinh và các liều tiêm này đóng vai trò quan trọng nhất trong phác đồ phòng ngừa viêm gan siêu vi B cho đối tượng này. Sau đó, mũi tiêm ngừa thứ 2 có thể tiêm theo lịch tiêm chủng mở rộng của Bộ Y Tế Việt Nam là vào 2 tháng tuổi và mũi thứ 3 vào lúc 4 tháng tuổi. Mũi tiêm thứ 2 và thứ 3 có tác dụng củng cố miễn dịch cho em bé, không quan trọng bằng mũi đầu tiên. Sau khi bé khỏe, chị nên đưa bé đến khám và tiêm ngừa cho bé. Khi bé được 9-12 tháng tuổi, chị có thể cho bé xét nghiệm lại kháng nguyên và kháng thể viêm gan để xem bé có đạt được nồng độ kháng thể bảo vệ và có bị lây bệnh viêm gan không vì cho dù có chích ngừa đúng theo phác đồ thì cũng không thể bảo vệ bé được 100%.,Thân mến,BS. CKI. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – Bệnh viện Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Hỏi về tiêm ngừa định kỳ cho bé", "question": "Kính chào BS!Con trai em sinh ngày 11/07/2010, hiện bé bú hoàn toàn sữa ngoài và ăn cháo nhuyễn ngày 2 bữa sáng – chiều. Bé đã tiêm đủ các loại miễn dịch cơ bản tại BV Từ Dũ (sơ sinh, 2 tháng, 3 tháng, 4 tháng) và viêm màng não mũ do Hib. BS vui lòng cho em hỏi, em nên dắt bé tiêm Sởi (9 tháng tuổi), trái rạ (12 tháng tuổi) hay tiêm ngừa 1 mũi Quai bị – sởi – Rubella khi 15 tháng tuổi ah? Cám ơn BS rất nhiều!Phương", "answer": "Chào chị Phương,,Chị nên đưa bé đi tiêm ngừa Sởi lúc 9 tháng tuổi và tiêm mũi Quai bị-Sởi-Rubella lúc 15-18 tháng tuổi. Như vậy sẽ tốt hơn vì bé cần được tiêm 2 mũi ngừa sởi mới phòng ngừa được bệnh sởi hiệu quả. Hơn nữa, từ 9 tháng tuổi thì bé đã có thể bị lây nhiễm bệnh sởi nên cần được tiêm ngừa ngay từ lúc này. Hiện nay, phác đồ tiêm ngừa của Bộ Y tế cũng yêu cầu tiêm ngừa Sởi 2 mũi vào lúc 9 tháng tuổi và nhắc lại lúc 18 tháng tuổi. Khi bé được 12 tháng tuổi, bé cần được tiêm ngừa trái rạ và viêm não Nhật Bản B. Nếu chị có điều kiện, cũng nên cho bé tiêm ngừa cúm mỗi năm vào mùa cúm (tháng10 – tháng 4). Tiêm ngừa cúm sẽ giúp cho bé tránh được nhiễm các bệnh cúm nặng và giảm được số đợt mắc bệnh cảm cúm thông thường.,Thân mến,BS. CKI. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – Bệnh viện Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Xin bs tu van giup con!!!", "question": "be nha con dc 2thang4ngay. con thay be hay do mo hoi khi bu doi luc khi ngu cung do?mo hoi. be nha con uong mot ngay tren 1000ml(1050ml–>1200ml) sua cong thuc(netle) thua bs nhu day be nha con co phai la do mo hoi sinhly hay la do mo hoi benh ly. thoi gian may ngay day be con buoi ngay ngu khong ngon gjac moi giac ngu thuong chi 10p roi day bu ,choi, roi gay va ngu lai dc 10p roi lai tiep tuc nhu day.luc con can be nha con 2thang thi dc 6kg. xin bs tu van giup con. con cam on bs nhieu!!", "answer": "Chào anh Hiếu,,Em bé của anh 2 tháng tuổi mà được 6 Kg thì chứng tỏ em bé phát triển tốt. Lượng sữa của bé bú mỗi ngày cũng khá nhiều và đủ nhu cầu vitamin D. Khi bú bé có thể đổ mồ hôi do bú là một hoạt động gắng sức. Anh có thể xem lại phòng ngủ của em bé có nhiệt độ thích hợp chưa (28-290C), và yên tĩnh để bé có thể ngủ ngon hơn.,Thân mến.,BS. CKI. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – Bệnh viện Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Hỏi về bệnh viêm tiểu phế quản ở trẻ nhỏ", "question": "Xin chào Bác Sỉ ! Con cháu được 17 tháng tuổi bé bị sổ mũi và ho khò khè thì được BS chẩn đoán là bệnh VTPQ bội nhiễm được chỉ định cho nhập viện ở BV nhi đồng 2 . Ở đây BS cho chích thuốc và uống thuốc 6 ngày thì BS khám nói là bé hết bệnh và cho về .Tuy nhiên bé cứ thường xuyên ho và chảy mũi nhất là vào buổi sáng , cháu có hỏi BS thì bảo là không sao và vẫn cho xuất viện. Khi về nhà thì ngày hôm sau bé bị tiêu chảy nhiều và vẫn cứ ho , chảy nước mũi. Đến ngày thứ 3 sau xuất viện thì bé lại ho nhiều hơn và chảy mũi vàng và đặt kẹo, cháu lại cho bé đi khám lại thì vẫn gặp BS lúc điều trị khi nằm viện khám và lấn này bác khám nói là bị viêm phế quản và viêm mũi họng. Xin hỏi BS là bé có hết bị VTPQ chưa? tại sao lần này lại là viêm phế quản và mụi họng? bệnh này phải điều trị thì hết hẳng ? Cháu hoan mang quá vì bé bệnh đến nay là hơn 1 tháng rồi mà sao không hết . Xin BS tư vấn giúp cháu. Cảm ơn BS nhiều !", "answer": "Chào bạn Hạnh,,Phế quản là cuống phổi lớn, từ phế quản sẽ chia ra làm nhiều cuống phổi nhỏ, tựa như cành cây lớn chia ra làm nhiều cành nhỏ. Bệnh viêm tiểu phế quản thường do siêu vi và có thể bội nhiễm, dẫn đến viêm phế quản. Tùy theo thể trạng của em bé và tùy theo loại vi trùng bị bội nhiễm mà  điều trị bệnh nhanh khỏi hay lâu khỏi. Bạn nên tuân thủ theo điều trị của bác sĩ và cố gắng giữ môi trường cho bé thật sạch sẽ, tăng cường dinh dưỡng để tăng sức đề kháng cho bé.,Chúc bé của bạn mau khỏe.\nThân mến.,BS. CKI. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – Bệnh viện Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé 5,5 tháng bị gù lưng", "question": "Chào bác sĩ,Con em được 5,5 tháng, khi rờ vào sống lưng thấy có 1, 2 đốt sống nhô ra ( chỗ ngang thắt lưng)Con trai em mới biết lật, chưa biết ngồi và từ 2 tháng là em đã tập bồng ngồi cho bé đến bây giờXin bác sĩ tư vấn dùm cho em là làm sao cho sống lưng bé được thẳng lạiEm cám ơn bác sĩ nhiều lắm", "answer": "Chào bạn Tiên,,Bạn tập bồng ngồi từ 2 tháng tuổi là hơi sớm. Bạn nên đưa bé  đến khám tại khoa vật lý trị liệu để các bác sĩ khám bé và hướng dẫn cách luyện  tập nếu có bất thường.,Thân mến.,BS. CKI. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – Bệnh viện Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé 1 tháng tuổi bổ sung biolac cho trẻ được không bác sĩ", "question": "Chúc các bác sĩ năm mới nhiều sức khỏe, may mắn và thành công trong công việc.Thưa bác sĩCon em được 1 tháng 10 ngày rồi. Nhưng bé hay bị di tiêu són. Vậy em muốn bổ sung biolac cho cháu có được không ah.Bác sĩ cho ý kiến giúp em nhé.Cảm ơn bác sỹ rất nhiều ", "answer": "Chào bạn Phương,,Nếu con bạn bú sữa mẹ mà thường đi tiêu són thì bạn nên bổ sung thêm những thực phẩm giàu can-xi, sữa trong chế độ ăn của bạn. Ngoài ra, bạn có thể cho bé uống thêm vitamin D3 và canxi. Nếu bé vẫn tiêu phân vàng, không hay đầy bụng, lên cân tốt thì không cần bổ sung thêm các khuẩn sống đường ruột như Biolac.,Thân mến.,BS. CKI. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – Bệnh viện Từ Dũ"}
